是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[電子遊戲商](../Page/電子遊戲發行商.md "wikilink")[世嘉於](../Page/世嘉.md "wikilink")1990年10月在[日本](../Page/日本.md "wikilink")、1991年4月在[北美](../Page/北美.md "wikilink")、1991年6月在[歐洲發行的](../Page/歐洲.md "wikilink")[8位元](../Page/8位元.md "wikilink")[掌上遊戲機](../Page/掌上遊戲機.md "wikilink")，是世嘉開發的第一部掌上遊戲機\[1\]。繼任主機為[SEGA
Nomad](../Page/SEGA_Nomad.md "wikilink")。

Game Gear的硬體架構與世嘉的家用遊戲機[SEGA Mark
III](../Page/SEGA_Mark_III.md "wikilink")（在日本以外地區稱為Master
System）大致相同，透過轉接器還可遊玩部分SEGA Mark III/Master
System遊戲\[2\]。雖然世嘉為儘快與任天堂競爭而倉促將Game
Gear上架，不過在開發資源的支援之下，其遊戲陣容及價格定位上仍較[雅達利的](../Page/雅達利.md "wikilink")[雅達利Lynx及](../Page/雅達利Lynx.md "wikilink")[日本電氣的](../Page/日本電氣.md "wikilink")[PC
Engine
GT等當時市場上的大部分掌上遊戲機更具競爭力](../Page/PC_Engine_GT.md "wikilink")；至於其主要競爭對手（即由[任天堂推出的](../Page/任天堂.md "wikilink")[Game
Boy](../Page/Game_Boy.md "wikilink")），世嘉雖以橫向全彩螢幕及硬體規格上的優勢為賣點試圖打擊其銷量，不過由於Game
Boy本身優異的續航力，加上任天堂及大量[第三方遊戲開發商遊戲的支持下](../Page/遊戲開發者#第三方開發商.md "wikilink")，Game
Gear不敵，於1997年停產\[3\]。世嘉一度於2000年授權以同捆遊戲形式銷售主機，不過最終於2001年再度停產，宣告主機生命週期正式終結\[4\]。

儘管有著相對高水準的運算能力及全彩螢幕，但Game Gear仍因其龐大的體積、嚴重不足的續航力及缺乏第三方遊戲陣容等因素而遭到輿論抨擊。

## 歷史

### 開發背景

1989年，當時的電子遊戲業界龍頭[任天堂推出了劃時代的掌上遊戲機](../Page/任天堂.md "wikilink")[Game
Boy](../Page/Game_Boy.md "wikilink")，大受歡迎。當時任天堂的主要競爭對手[世嘉見掌上遊戲機市場大開](../Page/世嘉.md "wikilink")，意圖從中獲利，因而開始了Game
Gear的研發\[5\]\[6\]\[7\]。Game Gear開發代號為「水星計劃」\[8\]\[9\]，以Game
Boy的螢幕方向及螢幕顏色單調等缺點做為主機研發的切入點\[10\]\[11\]。為了儘快進入市場，世嘉以其8位元家用遊戲機[SEGA
Mark III](../Page/SEGA_Mark_III.md "wikilink")（在日本以外地區稱為Master
System）為開發基礎\[12\]\[13\]，並加強主機硬體規格、增加發色數\[14\]\[15\]\[16\]。採用家用遊戲機等級的硬體架構使大部分的SEGA
Mark III/SEGA Master System遊戲皆可輕易的移植至Game
Gear\[17\]\[18\]，不過同時也大幅犧牲了主機的續航力\[19\]\[20\]。

1990年7月7日，世嘉於中首次公開Game Gear相關資訊\[21\]\[22\]。

### 發售

1990年10月6日，Game
Gear於日本首發，售價為19800[日圓](../Page/日圓.md "wikilink")\[23\]\[24\]，並與世嘉自家研發的遊戲《》同捆\[25\]\[26\]；其它首發遊戲還包括《》及《[企鵝推冰](../Page/企鵝推冰.md "wikilink")》等\[27\]。在發售後兩天內，主機銷量即達4萬部\[28\]\[29\]；至11月底，主機銷量上升至60萬部\[30\]。雖然Game
Gear一度獲得成功，但是世嘉無法把握機會宣傳主機，導致此後Game Gear於日本的銷量一蹶不振\[31\]。至1994年3月，Game
Gear於日本地區銷量僅125萬部\[32\]。

1991年4月15日，Game
Gear於[紐約及](../Page/紐約.md "wikilink")[洛杉磯發售](../Page/洛杉磯.md "wikilink")，售價為149.95[美元](../Page/美元.md "wikilink")，北美其餘地區則於4月26日跟進\[33\]\[34\]\[35\]。世嘉延續了其16位元家用遊戲機[SEGA
Genesis](../Page/Mega_Drive.md "wikilink")（即日本的Mega
Drive）所採用的銷售策略，以較激進的廣告抨擊其主要競爭對手Game
Boy，透過將Game Gear的全彩螢幕與Game Boy的單色螢幕進行對比以凸顯自身特色\[36\]，甚至連Game
Boy自身多樣的主機外殼色彩也被用來對比諷刺其螢幕色彩之單調\[37\]\[38\]。雖然任天堂對此多次表達抗議\[39\]，不過世嘉的宣傳策略確實取得了一定成果，至1993年底，Game
Gear於北美的銷量已達400萬部\[40\]。

1991年6月24日，Game
Gear於歐洲發售，售價為99.99[英鎊](../Page/英鎊.md "wikilink")\[41\]\[42\]。至該年底，主機銷量已達52萬部\[43\]。1991年7月，Game
Gear於巴西發售\[44\]。

在Game
Gear進入市場前，已有[雅達利的](../Page/雅達利.md "wikilink")[雅達利Lynx及](../Page/雅達利Lynx.md "wikilink")[日本電氣的](../Page/日本電氣.md "wikilink")[PC
Engine GT等遊戲機試圖挑戰Game](../Page/PC_Engine_GT.md "wikilink")
Boy，不過皆無法撼動其地位\[45\]\[46\]。雖然世嘉為儘快與任天堂競爭而倉促將Game
Gear上架\[47\]\[48\]，不過Game
Gear在世嘉開發資源的支援之下，其遊戲陣容及價格定位仍較當時市場上的大部分掌上遊戲機具競爭力，因而使上述兩者在內的大批競爭對手加速退出市場\[49\]。

### 衰頹

世嘉在支援Game Gear的同時，仍持續推出其它遊戲機硬體，分散了開發資源\[50\]。開發人員一度必須在同時支援[Mega
Drive](../Page/Mega_Drive.md "wikilink")、[Mega-CD](../Page/Mega-CD.md "wikilink")、[Super
32X及Game](../Page/Super_32X.md "wikilink")
Gear等各式平臺的同時，兼顧次世代主機[世嘉土星的開發](../Page/世嘉土星.md "wikilink")\[51\]。這使得世嘉無法將過多心力投注在掌上遊戲機業務上，間接導致了Game
Gear的失敗。Game Gear雖有優秀的硬體規格及全彩螢幕，但是缺乏品質優異的遊戲作品；反觀Game
Boy有著任天堂及大量第三方遊戲開發商遊戲的支援，續航力極高，再加上體積較小、方便-{}-攜帶，注定了Game
Boy不可撼動的勝利基礎\[52\]。在體積更加輕薄、電量需求更低的[Game Boy
Light及](../Page/Game_Boy_Light.md "wikilink")[Game Boy
Pocket推出後](../Page/Game_Boy_Pocket.md "wikilink")，Game Boy系列與Game
Gear的銷售量差距便愈加擴大。

1995年，世嘉於北美市場推出16位元掌上遊戲機[SEGA
Nomad](../Page/SEGA_Nomad.md "wikilink")，標榜為「行動版的SEGA
Genesis」，並直接以SEGA
Genesis卡帶作為遊戲媒介，試圖挽救其掌上遊戲機事業的頹勢，但成效不彰\[53\]\[54\]\[55\]。1996年3月，世嘉重組業務，將多數研發資源轉移至其次世代主機[世嘉土星的開發上](../Page/世嘉土星.md "wikilink")，並將當時敗局已定的Game
Gear交由玩具部門（現）掌管，更名為Kid's Gear，並將主要目標客群轉向兒童及青少年\[56\]\[57\]。

在Game Gear與SEGA
Nomad先後於1997年及1999年停產後，世嘉最終退出了掌上遊戲機市場的競爭行列，並轉型為單純的[第三方遊戲開發商](../Page/游戏开发者#第三方开发商.md "wikilink")\[58\]\[59\]。雖然世嘉本身已經終止了掌上遊戲機硬體製造業務，不過仍一度於2000年授權予另一第三方遊戲開發商再度發售Game
Gear，售價為30美元\[60\]\[61\]。Majesco娛樂還為主機移植了數款遊戲，如《》等\[62\]\[63\]。2001年，Game
Gear再度停產，宣告主機生命週期正式終結\[64\]。

Game
Gear在日本銷量約178萬部、北美銷量約540萬部、歐洲銷量約323萬部、其他地區銷量約21萬部，合計銷量約1062萬部\[65\]\[66\]，以商業角度而言不算十分成功\[67\]\[68\]\[69\]。

2011年3月，任天堂宣布將部分Game
Gear遊戲納入其掌上遊戲機[任天堂3DS線上遊戲服務](../Page/任天堂3DS.md "wikilink")[Virtual
Console之收錄範圍中](../Page/Virtual_Console.md "wikilink")\[70\]。

## 硬體

### 簡介

[File:Sega-Game-Gear-Open-01.jpg|Game](File:Sega-Game-Gear-Open-01.jpg%7CGame)
Gear拆解後的樣子
[File:Sega-Game-Gear-Motherboard-01.jpg|Game](File:Sega-Game-Gear-Motherboard-01.jpg%7CGame)
Gear的[主機板正面](../Page/主機板.md "wikilink")
[File:Sega-Game-Gear-LCD-Element-02.jpg|Game](File:Sega-Game-Gear-LCD-Element-02.jpg%7CGame)
Gear的螢幕元件
[File:Sega-Game-Gear-wTv-Tuner.jpg|Game](File:Sega-Game-Gear-wTv-Tuner.jpg%7CGame)
Gear配件
（HGG-3001）

Game Gear採用與Game
Boy不同的橫持式設計，其主機之長、寬、高分別為255[公釐](../Page/公釐.md "wikilink")×113公釐×38公釐\[71\]\[72\]\[73\]。

Game Gear的硬體架構與SEGA早先推出的家用遊戲機SEGA Mark III/Master
System大致相同，皆搭載由製造的[Zilog
Z80](../Page/Zilog_Z80.md "wikilink")
[8位元](../Page/8位元.md "wikilink")[中央處理器](../Page/中央處理器.md "wikilink")（CPU），頻率為3.58MHz\[74\]\[75\]。主機配有一面對角線寬度為3.2[英寸](../Page/英寸.md "wikilink")（81公釐）的[背光](../Page/背光.md "wikilink")[STN液晶螢幕](../Page/STN液晶.md "wikilink")，[解析度為](../Page/解析度.md "wikilink")160×144[像素](../Page/像素.md "wikilink")，共支援4096色顯示，其中同時發色數可達32色\[76\]\[77\]。Game
Gear使用[AA電池作為主要電力來源](../Page/AA電池.md "wikilink")，在6顆電池電量全滿的情況下，其續航力最多可達3至5小時\[78\]\[79\]；世嘉也因應顧客需求推出了官方電池擴充包，用以延長主機續航力\[80\]\[81\]；另外，Game
Gear也支援使用SEGA Mark III/Master System及[Mega
Drive附贈的](../Page/Mega_Drive.md "wikilink")[AC](../Page/交流電.md "wikilink")[變壓器充電](../Page/變壓器.md "wikilink")\[82\]。Game
Gear擁有約8[KB](../Page/千字节.md "wikilink")（64Kbit）的主記憶體及16KB（128Kbit）的[視訊隨機存取記憶體](../Page/視訊隨機存取記憶體.md "wikilink")（VRAM），共計約24KB（192Kbit）；同時搭載與SEGA
Mark III/SEGA Master
System相同的[德州儀器](../Page/德州儀器.md "wikilink")（PSG），不過與後者不同之處在於Game
Gear可以透過[耳機輸出](../Page/耳機.md "wikilink")[立體聲](../Page/立體聲.md "wikilink")\[83\]\[84\]。

Game Gear的遊戲用卡帶大小長、寬約7公分，厚度約8公釐；容量約介於256KB至8MB之間\[85\]。

### 機型

Game
Gear於日本首發時共有黑色、黃色、藍色及紅色等顏色可選擇\[86\]；白色機型（正式名稱為GG-WHITE）僅給予世嘉內部人員及開發者使用\[87\]。此外，世嘉還發行了許多特別塗裝版及同捆版本的Game
Gear，並曾與自家的《》、《》和《[音速小子賽車](../Page/音速小子賽車.md "wikilink")》，以及《》等第三方遊戲合作\[88\]\[89\]。

1996年3月，世嘉重組業務，將多數研發資源轉移至其次世代主機[世嘉土星的開發上](../Page/世嘉土星.md "wikilink")，並將Game
Gear交由玩具部門（現）掌管。在對機體及外殼進行重新設計後，世嘉將Game Gear以Kid's
Gear之名重新推出，並將主要目標客群調整為兒童及青少年\[90\]\[91\]。Kid's
Gear雖然將機體縮小、加大了螢幕占比，但也導致其與部分配件無法相容\[92\]。

1997年，世嘉終止生產Game Gear\[93\]。2000年，世嘉授權予另一第三方遊戲開發商再度發售Game
Gear，此版本僅對外殼左上方的[識別標誌做了些許更動](../Page/識別標誌.md "wikilink")，其他部分與1990年原版Game
Gear幾乎相同\[94\]。

### 配件

在Game Gear的生命週期中，世嘉及第三方廠商為其推出了許多配件\[95\]。由世嘉官方推出的配件包括能透過讓Game
Gear收看電視頻道的「電視選道器」（，HGG-3001）、延長Game
Gear續航力的「輔助電源配件」（，分為普通電池擴充組及透過車輛動力及[點菸器充電的版本](../Page/點菸器.md "wikilink")，HGG-3005/HGG-3017/HGG-3004）、提供玩家間對戰機能的「對戰線」（，HGG-3002）、能放大Game
Gear螢幕顯示畫面達1.5倍的「大窗口」（，HGG-3012）及僅於北美地區推出，用於清潔主機及卡帶的「清潔Gear」（Cleaning
Gear）等\[96\]\[97\]\[98\]；第三方廠商推出的配件則有由推出的、由[Codemasters推出的Game](../Page/Codemasters.md "wikilink")
Genie及由[Recoton推出的Stereo](../Page/Recoton.md "wikilink") FM
Tuner（意為「FM調頻器」）等。此外，由於Game Gear理論上與SEGA Mark III/Master
System相容，SEGA與許多第三方遊戲商都推出了能讓Game Gear讀取SEGA Mark III/Master
System卡帶的轉接器\[99\]。

## 遊戲陣容

據統計，經官方授權發行的Game
Gear遊戲超過300款\[100\]，售價大多介於25至30美元間，著名作品包括《》、《》、《》及《》等\[101\]\[102\]\[103\]\[104\]。另外，Game
Gear的硬體架構與世嘉早先推出的家用遊戲機SEGA Mark III/Master
System大致相同，使開發者容易進行移植，因此多數Game
Gear的遊戲皆為該主機遊戲的移植版本\[105\]\[106\]。

由於1990年代的極為嚴格，因此由[第三方遊戲開發者專為Game](../Page/第三方遊戲開發者.md "wikilink")
Gear製作的遊戲十分稀少，取而代之的是大量的移植作品；儘管缺乏獨佔遊戲，但Game
Gear的遊戲陣容單論移植作品數量已較[雅達利Lynx及](../Page/雅達利Lynx.md "wikilink")[PC
Engine
GT等當時的大部分掌上遊戲機豐富許多](../Page/PC_Engine_GT.md "wikilink")，因而能在掌上遊戲機市場中長期維持第二名之地位，不過與掌上遊戲機龍頭Game
Boy擁有[超過1000款的龐大遊戲陣容相比仍顯劣勢](../Page/Game_Boy遊戲列表.md "wikilink")\[107\]\[108\]\[109\]。

在Game Gear退出市場後，部分Game
Gear遊戲轉於任天堂掌上遊戲機[任天堂3DS之線上遊戲服務](../Page/任天堂3DS.md "wikilink")[Virtual
Console上發售](../Page/Virtual_Console.md "wikilink")，其使用的[模擬器技術由](../Page/遊戲機模擬器.md "wikilink")研發\[110\]\[111\]\[112\]。

## 評價

輿論對Game Gear的評價褒貶不一。2008年，[GamePro將Game](../Page/GamePro.md "wikilink")
Gear列入「史上前十大糟糕的掌上遊戲機」名單第十名，認為Game Gear並無法有效的運用硬體技術上的優勢，但同時也認為Game
Gear近1100萬臺的銷量已經算是不錯了。據GamePro評論者布雷克·斯諾（Blake Snow）表示：「與Game
Boy不同的是，Game Gear採用的橫式設計較為符合人體工學，不需要以狹窄、不自然的手勢握持。然而即使Game
Gear的銷量已經算是不錯的，其厚重龐大的體積、相對高昂的價格、堪稱怪獸級的電力消耗及獨佔大作的缺乏，最終導致世嘉放棄繼續研發新硬體。」\[113\]在1998年一次由《[Fami通DC](../Page/Fami通DC.md "wikilink")》主持的訪談中，Game
Gear的設計者佐藤秀樹表示，「儘管Game Gear在掌上遊戲機市場中的確已經佔有一席之地，但任天堂的Game
Boy實在是過於成功，以至於我們的銷量相較之下反倒顯得失敗了，這真是令人感到恥辱啊。」\[114\]

[GamesRadar](../Page/GamesRadar.md "wikilink")（現[GamesRadar+](../Page/GamesRadar+.md "wikilink")）給予Game
Gear正面評價：「有著8位元的處理器跟背光彩色螢幕，Game Gear基本上就是一臺縮小版的Master
System，就在你的手中。當年我們究竟用掉了多少顆AA電池，在夜晚、在車上遊玩《音速小子》、《》和《[暴力摩托](../Page/暴力摩托.md "wikilink")》呢？這是Game
Boy所不能企及的。」\[115\][IGN評論者列維](../Page/IGN.md "wikilink")·布坎南（Levi
Buchanan）則認為Game Gear最大的敗點在於獨佔作品的缺乏：「Game Boy擁有極大數量和高品質的遊戲，與Game
Gear有著天壤之別。重點不在Game
Gear有多強大或有沒有彩色螢幕，比起硬體技術，遊戲內容與數量才是關鍵。直到今日，任天堂仍然以[任天堂DS與](../Page/任天堂DS.md "wikilink")[Wii具體的實踐著這一守則](../Page/Wii.md "wikilink")。」布坎南隨後稍稍稱讚了Game
Gear的遊戲陣容：「一些Master
System移植作品十分不錯，趣味無窮。」\[116\]對世嘉能在任天堂的強勢進逼下仍保有一定市場大加讚譽：「在無數與任天堂的掌上遊戲機競爭而落敗的掌機中，Game
Gear是撐得最久的，銷量並僅次於索尼的[PSP](../Page/PSP.md "wikilink")。它將永遠作為電子遊戲界的里程碑之一留在粉絲們的心中。」\[117\]

## 參見

  - [Game Boy](../Page/Game_Boy.md "wikilink")

  - [SEGA Nomad](../Page/Sega_Nomad.md "wikilink")

  -
## 外部連結

  - [舊版世嘉硬體大百科](https://sega.jp/fb/segahard/gg/)
  - [新版世嘉硬體大百科](https://sega.jp/history/hard/gamegear/)
  - [SEGA Retro](https://segaretro.org/Sega_Game_Gear)
  - [Gaming Historian](https://www.youtube.com/watch?v=q1C57a8w3PE)

## 參考資料

[Category:1990年面世的產品](../Category/1990年面世的產品.md "wikilink")
[Category:第四世代遊戲機](../Category/第四世代遊戲機.md "wikilink")
[Category:世嘉遊戲機](../Category/世嘉遊戲機.md "wikilink")
[Category:掌上遊戲機](../Category/掌上遊戲機.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.

5.
6.

7.
8.
9.
10.

11.

12.
13.
14.
15.

16.

17.
18.
19.
20.

21.

22.

23.
24.

25.
26.
27.
28.

29.

30.
31.
32.

33.

34.

35.

36.
37.
38.
39.

40.

41.
42.

43.

44.

45.
46.
47.
48.
49.
50.
51.
52.
53.
54.

55.

56.
57.
58.
59.
60.
61.

62.
63.
64.
65.
66.

67.
68.
69.
70.

71.
72.
73.

74.
75.
76.
77.
78.
79.
80.
81.

82.
83.
84.
85.

86.
87.

88.
89.

90.
91.
92.
93.
94.
95.
96.
97.

98.

99.

100.

101.
102.
103.

104.

105.
106.
107.
108.
109.
110.

111.

112.

113.

114.

115.
116.
117.